\section{Höhenstufen der Vegetation in den Alpen}
\subsection{colline Stufe}
\begin{itemize}
  \item bis circa 800m
  \item Mischwälder
  \item Kulturlandschaft: Getreide, Wein, Obst
  \item Rebengrenze, auf 800m
  \item circa 250 Tage Vegetationszeit
  \item Durchschnittstemperatur: 6 °C

\end{itemize}

\subsection{Montane Stufe}
\begin{itemize}
  \item bis circa 1600m
  \item Misch- und Laubwälder
  \item Laubwaldgrenze, auf 1600m
  \item circa 100-200 Tage Vegetationszeit
    \item Durchschnittstemperatur: 3°C
\end{itemize}

\subsection{Alpine Stufe}
\begin{itemize}
  \item bis circa 2200m
  \item Durchschnittstemperatur: -1° - -3°C
  \item Nadelwald
  \item Zwergsträucher
  \item Waldgrenze: auf 2200m
  \item circa 0-70 Tage Vegetationszeit
\end{itemize}

\subsection{nivale Stufe}
\begin{itemize}
  \item 2200m*
  \item Moose, Flechten
  \item Schneegrenze circa 2800m
    \item Abhängig von Hangneigung, Nord/Süd-Seite
\end{itemize}

\section{Witterungsgefälle}
\subsection{Eisheiligen}
\begin{itemize}
  \item Mai
  \item Kälterückfall
\end{itemize}

\subsection{Schafskälte}
\begin{itemize}
  \item Juni
    \item Kälterückfall
\end{itemize}

\subsection{Altweibersommer}
\begin{itemize}
  \item Herbst
  \item H-Wetterphase

\end{itemize}

\subsection{Weihnachtstauwetter}
\begin{itemize}
  \item Weihnachtszeit
  \item milde Luft vom Atlantik
\end{itemize}

\section{Städtische Räume}
\begin{itemize}
  \item Mikroklima
  \item höhere Temperaturen
    \item Inversion durch Partikel in Luft
\end{itemize}
